% \usepackage{array}
% \usepackage{booktabs}
% \usepackage{arydshln}


\begin{sidewaystable}
\centering
\caption[Caractéristiques générales des approches de modélisation \textit{pattern-based} et \textit{process-based}]{Caractéristiques générales des approches de modélisation \textit{pattern-based} et \textit{process-based}. Tableau inspiré de celui du US \citealp{usnrc2014}.\newline}
\label{tab:tabcompare}
\begin{tabular}{>{\hspace{0pt}}m{0.067\linewidth}>{\hspace{0pt}}m{0.417\linewidth}>{\hspace{0pt}}m{0.456\linewidth}} 
\toprule
\multicolumn{1}{>{\centering\hspace{0pt}}m{0.067\linewidth}}{} & \multicolumn{1}{>{\centering\hspace{0pt}}m{0.417\linewidth}}{\textbf{\textit{pattern-based} (PBM)}}                                                         & \multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash\hspace{0pt}}m{0.456\linewidth}}{\textbf{\textit{process-based} (ABM)}}                                                                                                                                                                                                                                                                      \\ 
\bottomrule
Échelle                                                        & Macro (\textit{land cover})                                                                                                                                 & Micro (\textit{land use})                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               \\ 
\hdashline
Mécanisme                                                      & \textit{Top-down}                                                                                                                                           & \textit{Bottom-up}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      \\ 
\hdashline
Objectifs                                                      & Prédiction                                                                                                                                                  & Explication, description, exploration théorique, analogie                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               \\ 
\hdashline
Métaphore                                                      & "Boule de cristal"                                                                                                                                          & "Laboratoire virtuel"                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   \\ 
\hdashline
Substance                                                      & Images raster (classifications, \textit{drivers})                                                                                                           & Agents informatiques, règles de comportement\par{}Image raster (classification)                                                                                                                                                                                                                                                                                                         \\ 
\hdashline
Données                                                        & Classifications à deux points temporels\par{}Variables explicatives (\textit{drivers}) spatialisées                                                         & Propriétés de l'environnement (\textit{land cover} et/ou \textit{land use)}\par{}Caractéristiques des agents (attributs, structure sociale)\par{}Connaissances sur les processus (actions, interactions)                                                                                                                                                                                \\ 
\hdashline
Technique                                                      & Statistiques, ANN, Chaînes de Markov, CA...                                                                                                                 & Systèmes multi-agents (IAD)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             \\ 
\hdashline
Atouts                                                         & Peu de connaissances théoriques nécessaires, généricité, paquets logiciels (pas de programmation)\par{}Facile à mettre en œuvre                             & Processus et complexité (émergence, rétroactions, adaptation, résilience)                                                                                                                                                                                                                                                                                                               \\ 
\hdashline
Limites                                                        & Postulat de la stationnarité\par{}Explication causale impossible sans processus                                                                             & Ressources limitées : computation et données d'entrée (notamment données de \textit{land use} difficiles à obtenir) \par{}Subjectivité du modélisateur combinée à la flexibilité de l'approche\par{}Coûteux en ressources computationnelles et ressources humaines, chronophage, gourmand en données (\textit{KIDS})\par{}Prédiction ardue (équifinalité, \textit{path dependence}...)  \\ 
\hdashline
Usages                                                         & Prédictions à court-terme et stationnaires (projection de changements passés) ou scénarios contrastés\par{}Applications à l'échelle régionale, continentale & Exploration des mécanismes sous-jacents, des effets de changements exogènes\par{}Applications locales                                                                                                                                                                                                                                                                                   \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{sidewaystable}